# なぜ初心者はCSSを体系的に勉強してはいけないのか？



## 背景

* フロントエンドはHTML+CSS+Javascriptが基本、と言われて久しい
* 一方でCSSを1から勉強しようとすると挫折すると思われる(筆者経験。データなし)
* フロントエンド関連の知識獲得のあり方を知識体系からではなく、「フロントエンドを作る」実務プロセスから考えたい
* また、フロントエンド技術の移り変わりを系譜学的に捉えることで、フロントエンド知識との向き合い方の参考にできるのではないか



## 筆者のフロントエンド遍歴

* 中学生(1999-2002):

  * HTMLタグ辞典(たぶんもうサイトはない)的なサイトを印刷して、自宅のパソコン+メモ帳+Internet Explorerの環境で黒歴史サイトを作成。
  * 公開先はたしかFreeweb(20MBまで無料)だったはず
  * 当時まだCSSは(一般的には)ない！

  

* 高校生～社会人3年目(休職前):

  * プログラミング暗黒時代(要はやってない時期)

    

* 社会人4年目(休職中)

  * Ruby on Rails(以下Rails)を学ぶ中で、Railsに特化したHTML方言html.erb、CSS、Javascript方言coffeescriptをやる

  * めちゃくちゃ無骨なフロントエンドができる

    

* 社会人5年目-フリーランス1年目

  * Ruby on Railsでお家で作るWebアプリ的なものを作る中で、ダサいデザインしかできないことに悩む

  * Bootstrapに出会う

  * **CSSいらんじゃん！と気づく**

    

* フリーランス4年目～今

  * Vue.js、React等のJavascriptフロントエンドフレームワークを学ぶ
  * Element UI、AT UI、Semantic UI、Material UI等のUIKitを使う



## 本発表の目的

* 「つらくないCSSとの向き合い方」を学び、フロントエンド学習/開発につまづかないようにする
* 最低限Webアプリ/Webサイト/フロントエンドの開発に必要な知識の道筋を考える
* UIフレームワークの使い方を覚える
* 「なぜCSSを学ばなくてよいのか」を知ることで、「『どういうときに』CSSの『何を』学ばなければならないか」を明確化する
* CSS開発を取り巻く業務プロセスや、CSSのたどってきた歴史を学ぶ



## なぜ学ばなくてよいのか？



### 1.勉強・手習い開発が大変。「考えながら作る」ができない

#### CSS開発に至るまでに知っておくべき知識がとてつもなく多い

* 必要な知識
  * HTML
  * Webサーバの立て方
  * リセットCSS
  * ブラウザにおける仕様対応/非対応の読み方
  * ビルドシステム
  * CSSプリプロセッサ
  * 実現したい機能の名前(アコーディオンカーテン、ハンバーガーメニュー、パンくずリストetc)
  * 見やすいレイアウトの知識(見やすいpx数配分や、一般的なサイトデザイン等)
  * バックエンドと連携するシステムの場合は、バックエンド処理へのアクセス方法



#### たどるべき作業工程や、同時に考えるべきことが多い

* たどるべき作業工程
→「完成度高いものを作るため」ではなく、「CSSコーディングを進めるための必須作業」として必要

* ![img](https://book.mynavi.jp/files/user/img/manatee/article/Webdezain05_001.png)

  

  * デザインカンプの例

  ![aa](https://akros-ac.jp/_wp/wp-content/uploads/2016/01/ecc97af8fa7dfb9aacf1ca723daded31.png)

* CSS開発時に同時に考えること
  * HTMLの設計は完璧か
  * HTMLタグのclass/id名の命名
  * どのようなアクションをつけるか
  * for文やアクションによる動的な反復が発生するとき(idに通し番号が通ったり、divタグが増えるなど)、CSSをどう動的に変化させるか

**→これらをあらかじめ決めておかないと、CSSが無限に崩壊するため、他プログラムより「考えてから作る」色彩が強い**





### 2.苦労して作ったものがしょぼくなりがちで、知識の実用性が極めて低い



### 3.CSS入門書の開発手法がそこまで実際の業務に即していない

* まずは○○を表示させてみましょう、次に○○を増やして、それに色をつけましょう
* そんな手順で進む開発はない
* 生HTMLならばいいが、Django、Rails等のWebフレームワーク利用時にCSSを適用する方法がそれぞれ異なる
* CSSの入門書は「よくあるWebパーツの名前」等については全く教えてくれない



### 4.歴史的・業務的に実はそこまで必要性が高くない

#### CSSの歴史

* ![history](/uploads/17127ac15a02eb5fdef4017386b2292c/歴史.jpg)



#### 体型的なCSSの知識が必要な職業/業務

* デザインを1から作りこむ必要がある製品や企業(主に大企業やデザイン事務所)のフロントエンドエンジニア

  * 製品や企業のコンセプトに合わせたサイトデザインを作るため、CSSをゴリゴリ書く
  * 逆にフロントエンドエンジニアでも下記の人たちは使わない
    * デザイン主担当じゃないフロントエンドエンジニア
      * 具体的にはフロントエンドの機能追加/改修/保守・運用担当者
      * 新しくサイト全体のデザインを作る際にCSSは作りこむため、基本的にはHTMLをいじるのみ
      * むしろ、彼らが頻繁にCSSをいじるような状況が生まれたら「初期のCSSがイケてない」
    * スタートアップのフロントエンドエンジニア
      * デザインのクオリティよりもプロダクトの機能を見せたり、購買/問い合わせフォームをとりあえず作ることが目的なので、
        CSSの設計の作り込みよりも早い・安い・うまいが重要

  

* WordPressデザイナー

  * WordPressの「テーマ」を作ってお金を儲けてる人



* その他フロントエンド系のフレームワークを作ったりする人



### 5.UIフレームワークを使った開発が主流かつ学習コストが低く、質が高い

#### UIフレームワークとは

* おおよそWebサイト/Webアプリを開発するうえで「必要であろう」と思われる画面機能/パーツをまとめたテンプレート集
  * インストールするか、特定のフォルダに配置するだけですぐ使える
  * レスポンシブデザイン(スマホ対応等)機能が最初から組み込まれているものが多いので、CSSでの対応が必要ない
  * HTML上に特定のタグを記載するだけでCSSを開発することなく、整ったデザインのパーツが利用できる
  * ドキュメントが充実しており、記載方法やUIフレームワークが生きるようなサイトデザインについても「そのまま実現できる」ものが用意されている
  * ドキュメントがカタログ形式となっており、「どのような見た目か」を見ることができるし、使いながら「実現したい機能がどういう名前か」を覚えることができる
  * パーツの大きさや色の変更についても、CSSをいじることなくパラメータを変更するだけで行うことができる
  * ブラウザ間での表示の違いをなくすために、一度設定をリセットする「リセットCSS」を作成しなくてよい
  * AdobeXD、Figma等のワイヤーフレームソフトにも、同デザインのUIKitが提供されていることが多く、作られたワイヤーフレーム(デザインカンプ)をそのまま実装できる



#### 代表的なUIフレームワーク

* 代表的なUIフレームワークとして

  * Bootstrap
  * Semantic UI
  * Bulma
* etc
  
  等がある



### 6.プロもそこそこUIフレームワークで開発している

#### そもそもCSSを自作するケースの方が少ない

![使用フレームワーク](https://coliss.com/wp-content/uploads-201802/2018051202-05.png)

#### 見慣れたUIはいいUI

* UIの要件として「操作がイメージしやすい」があり、「見たことのあるデザイン」はそれゆえに強い
  * https://www.jstage.jst.go.jp/article/jssd/62/0/62_40/_pdf
* ヤコブ・ニールセン「ユーザビリティ10原則」の「6.覚えなくても理解できるデザインにする」



#### パーツは汎用品でも、デザインや写真素材で独自性は出せる





## じゃあどうフロントエンドはどう勉強すべき？

### UIフレームワークを使って「いったん作り切る」

* 案ずるより生むが易しの領域



#### UIフレームワークを使うと「考えながら作れる」

* HTMLを調整しながらCSSをいじって動作確認…といったような「同時並行する作業が少ない」ので試行錯誤に向いている
* CSSと対応するためにHTMLの命名規則を…といったような設計Tipsに迷わされることなく、「見たままほしい画面を作る」作業に集中できる
* かっこいいので、やる気が出る



#### UIフレームワークはズルじゃない、UIフレームワークでの実装でもだいぶ勉強になる

* 覚えられる知識

  * HTML

  * Webサーバの立て方

  * ~~リセットCSS~~

  * ~~ブラウザにおける仕様対応/非対応の読み方~~

  * ~~ビルドシステム~~

  * ~~CSSプリプロセッサ~~

  * 実現したい機能の名前(アコーディオンカーテン、ハンバーガーメニュー、パンくずリストetc)

  * 見やすいレイアウトの知識(見やすいpx数配分や、一般的なサイトデザイン等)

  * バックエンドと連携するシステムの場合は、バックエンド処理へのアクセス方法

    

#### UIフレームワークでどの程度実用的なサイトが作れるのか

* GitlabのランディングページはBootstrap採用

![image-20210620100909418](/uploads/2d543d5241427d3bd29971fa9db00f2e/gitlab.jpg)

* ○○みたいなサイトが作りたい！となったときに利用しているUIフレームワークを知る方法
  * Wappalyzer



### CSSは「必要になったら都度つまみ食い」で勉強する

#### UIフレームワークを使っても、一部のCSS構文は必要になる

* 今まで必要になったCSS知識
  * フォントの指定
  * レイアウトの区切り
    * padding
    * text-align
  * 一部を枠線で囲う
  * 写真の切り取り、サイズ調整
  
  →ただし、ほんの一部だし、高頻度では発生しない
  →大体レイアウトさえ区切れるようになっておけばOK



#### 大体のサイト外形ができており、知識体系が理解できるので、CSSに関する「ほしい情報」が見つけやすい

* 「入門書を読んでのCSS手作り」から始めると、以下のことが分からないまま、構文だけを覚える
  * 作ろうとしている画面効果・アクションの名前
    * 具体例
      * 「スライドが横に移動して紙芝居みたいにパタパタなるアレ」→**カルーセルパネル**
      * 「最初しまってて閉じたり開いたりできるやつ」→**アコーディオンカーテン**
      * 「Excelのプルダウンメニューみたいなやつ」→**ドロップダウンリスト**
      * 「Webサイトの枠」→**ナビゲーションバー**
      * 「アンケートの完了具合を示すやつ」→**プログレスバー**
      * 「テキストウィンドウ」「フォーム」→**Inputフォーム**
  * どのパラメータをいじれば求めている効果が出てくるか
  * その他汎用的な実装方法



#### 以下の状況で困ったときどうやってググりますか？
(モーダルウィンドウから文字がはみ出している図)

(ほしい情報が出てくるかは要検証)

* UIフレームワークでの開発前

  * 「ポップアップ　文字　はみ出る」→×
    * 「ポップアップ」は正式名称じゃないので出てこない
    * 「はみ出る」は「ウィンドウ外にテキストがはみ出た」「ウィンドウ内でテキストが途切れた」のどっちか？
    * 我々が通常「ポップアップ」と呼ぶものは「ダイアログボックス」「モーダルウィンドウ」の2つあり、出てきたとしても両者の情報が混ざる
    * だいたいHTML公式ドキュメント(W3C)の情報が出てくるので、わかるものを追いかけていくうち、「実現したいものとは違うけど、これしかわからないし、まあこれでいいや」になる
    * HTML上で1から実装する方式は実際汎用的な実装でもないので、あまり勉強にならない

  

* UIフレームワークでの開発後

  * 「モーダルウィンドウ テキスト overflow」→○
    * 「モーダルウィンドウ」という正しいUIパーツ名称でググれているので、適切な情報が出てくる
    * 必要なパラメータ項目もだいたいUIフレームワークの公式ドキュメントで分かっているので、ググれる
    * 実現したいエフェクトはだいたい公式ドキュメントに網羅されているので、「どこからCSSをいじるなどのイレギュラー実装をすべきか」が分かりやすい



## UIフレームワークを使ってHTMLを書いてみよう

### 環境構築編～UIフレームワークを使う～

* だいたい

  * CDNでの導入(HTMLに直書きで使う)
  * CSS+JSとしてダウンロード
  * 各フレームワーク別ダウンロード方法(Rails、django、Vue.js、React.js…etc)

  がある

* 練習・勉強の時はHTML1ファイルで組み立てた方が管理が楽なので、「CDNでの導入」を行おう

* 例:
  Bootstrap5では「Starter Template」があるので、それを直接HTMLファイルに張り付けてしまおう
  https://getbootstrap.com/docs/5.0/getting-started/introduction/

  ```html
  <!doctype html>
  <html lang="en">
    <head>
      <!-- Required meta tags -->
      <meta charset="utf-8">
      <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
  
      <!-- Bootstrap CSS -->
      <link href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.2/dist/css/bootstrap.min.css" rel="stylesheet" integrity="sha384-EVSTQN3/azprG1Anm3QDgpJLIm9Nao0Yz1ztcQTwFspd3yD65VohhpuuCOmLASjC" crossorigin="anonymous">
  
      <title>Hello, world!</title>
    </head>
    <body>
      <h1>Hello, world!</h1>
  
      <!-- Optional JavaScript; choose one of the two! -->
  
      <!-- Option 1: Bootstrap Bundle with Popper -->
      <script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.2/dist/js/bootstrap.bundle.min.js" integrity="sha384-MrcW6ZMFYlzcLA8Nl+NtUVF0sA7MsXsP1UyJoMp4YLEuNSfAP+JcXn/tWtIaxVXM" crossorigin="anonymous"></script>
  
      <!-- Option 2: Separate Popper and Bootstrap JS -->
      <!--
      <script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/@popperjs/core@2.9.2/dist/umd/popper.min.js" integrity="sha384-IQsoLXl5PILFhosVNubq5LC7Qb9DXgDA9i+tQ8Zj3iwWAwPtgFTxbJ8NT4GN1R8p" crossorigin="anonymous"></script>
      <script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.2/dist/js/bootstrap.min.js" integrity="sha384-cVKIPhGWiC2Al4u+LWgxfKTRIcfu0JTxR+EQDz/bgldoEyl4H0zUF0QKbrJ0EcQF" crossorigin="anonymous"></script>
      -->
    </body>
  </html>
  ```

* これであとはHTMLを書いていくだけ



### 試しに実装編～いろんなコンポーネント(パーツ)を出してあそぼう～

* 基本はドキュメントからパーツをコピペして文字を変えてみる
* いくつか作ってみました
  * ボタン
  * ナビゲーションバー



### 本格開発準備編～まだPCはひらかない～

* どのようなデザインにしたいかをうっすらと紙に書いてみる
  →だいたいこのくらいは必要

(うっすらと紙に書いた画像)

* その際に、使うUIフレームワークのドキュメントを読みながら考える
  * https://getbootstrap.com/docs/5.0/getting-started/introduction/
  * 実装されたときのパーツが出てくるのでイメージをつかみやすい



### 本格開発編～見本となるサイトを見ながら作ろう～

* 結構「ありそうなサイト形式」については例が用意されている
  * https://getbootstrap.com/docs/5.0/examples/
* パラメーターを変えたりしながら挙動を試してみる